Резервное копирование и восстановление всей системы Red Hat Enterprise Linux с помощью команд dump / restore
=================================================================
 РЕШЕНИЕ ПРОВЕРЕНО - обновлено 12 декабря 2018 года в 17:50

Red Hat Enterprise Linux 4
Red Hat Enterprise Linux 5
Red Hat Enterprise Linux 6
Red Hat Enterprise Linux 7
файловая система ext2, ext3 или ext4

1. Введение

В этой статье показан тест, в котором вся система Red Hat Enterprise Linux 5.2 резервируется на другой раздел диска, затем файловая система уничтожается с помощью fdisk (для имитации сбоя диска) и, наконец, система успешно восстанавливается. Все эти шаги также можно использовать для Red Hat Enterprise Linux 4.

ПРИМЕЧАНИЕ 1. Поскольку существуют различные типы хранилищ, мы не смогли провести подробное тестирование на них, а также посчитали, что любая ошибка разрушит систему и ее будет трудно исправить, поэтому мы НАСТОЯТЕЛЬНО РЕКОМЕНДУЕМ проверить все этапы на тестовой машине.

ПРИМЕЧАНИЕ 2 : Поскольку теперь есть разделы GPT, вы можете использовать parted вместо fdisk .

ПРИМЕЧАНИЕ 3 : Этот процесс не поддерживается , что означает, что если что-то пойдет не так, случай поддержки не может быть использован. Вместо этого будет рекомендована переустановка. Единственный поддерживаемый инструмент резервного копирования, который предоставляет Red Hat, - это ReaR. Дополнительную информацию об этом можно найти в разделе Что такое Relax and Recover (ReaR) и как я могу использовать его для аварийного восстановления? и Глава 26. Ослабление и восстановление (задний)

2. Процедура настройки
Резервное копирование с использованием dump
Все данные должны быть сохранены перед попыткой восстановления. Резервные копии данных должны быть сделаны на регулярной основе. В дополнение к данным есть информация о конфигурации, которая должна быть сохранена, включая "/ etc / fstab" и вывод "fdisk -l". Запуск sosreport / sysreport соберет эту информацию и настоятельно рекомендуется.

		cat /etc/fstab

		LABEL=/                 /                       ext3    defaults        1 1
		LABEL=/boot1            /boot                   ext3    defaults        1 2
		LABEL=/data             /data                   ext3    defaults        0 0
		tmpfs                   /dev/shm                tmpfs   defaults        0 0
		devpts                  /dev/pts                devpts  gid=5,mode=620  0 0
		sysfs                   /sys                    sysfs   defaults        0 0
		proc                    /proc                   proc    defaults        0 0
		LABEL=SWAP-sda5         swap                    swap    defaults        0 0
		/dev/sda6               /backup-files           ext3    defaults        0 0

		fdisk -l
		   Device Boot    Start      End    Blocks      Id  System
		/dev/sda1 *           1       13    104391      83  Linux
		/dev/sda2            14      1925   15358140    83  Linux
		/dev/sda3          1926      3200   10241437+   83  Linux
		/dev/sda4          3201      4864   13366080    5   Extended
		/dev/sda5          3201      3391   1534176     82  Linux swap / Solaris
		/dev/sda6          3392      4864   11831841    83  Linux

В этом примере мы будем использовать раздел /dev/sda6 для сохранения файлов резервных копий и предположим, что /dev/sda6 смонтирован на /backup-files.

Загрузите вашу систему в однопользовательском режиме

Используйте «dump» для резервного копирования содержимого разделов:

Заметки
Если система долгое время работала, желательно выполнить e2fsck на разделах перед резервным копированием.
свалка должна (может) не будет использоваться в сильно загружены и установлена файловой системе , как это может резервное копирование поврежденных версию файлов. Эта проблема была упомянута в dump.sourceforge.net и Red Hat Manual

		dump -0uf /backup-files/sda1.dump /dev/sda1
		dump -0uf /backup-files/sda2.dump /dev/sda2
		dump -0uf /backup-files/sda3.dump /dev/sda3

Если вы хотите сделать удаленное резервное копирование, вы можете использовать как ssh, так и настроить вход без пароля.
Примечание. При использовании стандартного перенаправления параметр '-f' должен передаваться отдельно.

		dump -0u -f - /dev/sda1 | ssh root@remoteserver.example.com dd of=/tmp/sda1.dump

Затем мы моделируем сбой диска, используя fdisk для удаления разделов, для которых были созданы резервные копии.

Примечание: НЕ удаляйте /dev/sda6, потому что это сохраняет наши резервные файлы. В общем, файлы резервных копий, конечно, должны храниться в другом месте.

Восстановление резервной копии данных
-------------------------------------
Загрузите вашу систему в Rescue Mode

Перестройте sda1 / sda2 / sda3 / sda4 / sda5 с помощью команды fdisk

Примечание: при перестройке всех разделов, пожалуйста, используйте те же номера «Start» и «End», что и раньше.

отформатируйте sda1 / sda2 / sda3 / sda5 с помощью команды mkfs, как показано ниже.

Примечание: НЕ форматируйте /dev/sda6, потому что он сохраняет файлы резервных копий.

		mkfs.ext3 /dev/sda1
		mkfs.ext3 /dev/sda2
		mkfs.ext3 /dev/sda3

Переименуйте все разделы, чтобы они соответствовали тому, что было раньше. Этот шаг важен для восстановления работы.

		e2label /dev/sda1 /boot1
		e2label /dev/sda2 /
		e2label /dev/sda3 /data
		mkswap -L SWAP-sda5 /dev/sda5

Подготовьте рабочие каталоги

		mkdir /mnt/sda1
		mount -t ext3 /dev/sda1 /mnt/sda1
		mkdir /mnt/sda2
		mount -t ext3 /dev/sda2 /mnt/sda2
		mkdir /mnt/sda3
		mount -t ext3 /dev/sda3 /mnt/sda3
		mkdir /backup-files
		mount -t ext3 /dev/sda6 /backup-files

Восстановить данные

		cd /mnt/sda1
		restore -rf /backup-files/sda1.dump
		cd /mnt/sda2
		restore -rf /backup-files/sda2.dump
		cd /mnt/sda3
		restore -rf /backup-files/sda3.dump

Если вы хотите удаленного восстановления, вы можете использовать как ssh, так и rsh, возможно, вам нужно настроить логин без пароля, ниже приведены примеры:

войдите в 192.168.1.87 и восстановите sda1 из локального файла sda1.dump:

		ssh 192.168.1.87 "cd /mnt/sda1 && cat /backup-files/sda1.dump | restore -rf -"

Войдите в 192.168.1.87 и восстановите sda1 из удаленного файла sda1.dump 192.168.1.124:

		ssh 192.168.1.87 "cd /mnt/sda1 && RSH=/usr/bin/ssh restore -r -f 192.168.1.124:/tmp/sda1.dump"

3. Другие уведомления
Команда dump/restore может использоваться только для разделов ext2 / ext3 / ext4, некоторые системы IA64 имеют загрузочный раздел в формате vfat, команда tar может использоваться для резервного копирования раздела vfat.

Файловая система ext4 поддерживается командой dump/restore только в Red Hat Enterprise Linux 6: 
доступен ли дамп для файловых систем ext4 в RHEL 6?

Программа дампа Red Hat Enterprise Linux 5 не поддерживает файловую систему ext4.

MBR не является резервной копией, поскольку он не принадлежит ни одному разделу! Таким образом, если вы сделаете резервную копию вашей системы на другом диске, система не сможет загрузиться. Пожалуйста, сначала запустите grub-install в режиме восстановления.

Некоторые системы устанавливают флаг защищенности для некоторых важных файлов, что означает, что эти файлы не могут быть удалены / изменены / перезаписаны даже пользователем root, поэтому при восстановлении не удастся перезаписать этот файл и вывести ошибку «Permission Denied». В этой ситуации, прежде чем восстанавливать систему, выясните, есть ли у файлов флаг иммунитета с помощью команды lsattr , и удалите флаг иммунитета с помощью команды " chattr -i ".

Вы можете сделать резервную копию своих данных на ленточном устройстве, другом жестком диске или другом разделе диска, просто измените имя файла дампа на ленточное устройство, как показано ниже:

		dump -0uf /dev/st0 /dev/sda1

Когда вы используете ленточное устройство, вам нужна команда mt для управления перемоткой вперед / назад ленты, пожалуйста, позаботьтесь о порядке операций, чтобы убедиться, что нужные данные восстановлены в правильный раздел.

На резервное копирование / восстановление могут влиять некоторые факторы, такие как драйвер ленточного устройства, его тип (перемотка / перемотка назад) и размер блока данных, поэтому я предлагаю вам использовать одно и то же ленточное устройство для резервного копирования и восстановления.

В тесте этой статьи selinux включен, и свойство selinux некоторых файлов было изменено, но, похоже, все можно восстановить правильно.

Наконец, только один дамп / восстановление не может обеспечить безопасность данных вашей системы, для реальной защиты данных необходимы некоторые подробные политики безопасности и политики резервного копирования.

Если корневой раздел является разделом lvm. При восстановлении корневого раздела вы должны работать в режиме восстановления. 
и делать вещи следующим образом.

		vgscan 
		vgchange -ay VolGroup
		mount  /dev/VolGroup/lv_root  /mnt/sysimage
		cd /mnt/sysimage
		restore -rf <the dump file of root partition>

Инструкции по резервному копированию и восстановлению таблицы разделов см. В разделе «Как выполнить резервное копирование и восстановление таблицы разделов»?

Это решение является частью программы быстрой публикации Red Hat, предоставляя огромную библиотеку решений, которые инженеры Red Hat создали, поддерживая наших клиентов. Чтобы дать вам необходимые знания, как только они станут доступны, эти статьи могут быть представлены в необработанном и неотредактированном виде.

